\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{mlmodern}			
\usepackage[spanish, activeacute]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}

\def\A{\mathbb{A}}
\def\C{\mathbb{C}}
\def \N{\mathbb{N}}
\def \P{\mathbb{P}}
\def \Q{\mathbb{Q}}
\def \R{\mathbb{R}}
\def \Z{\mathbb{Z}}

\def\zC{\mathbb{C}}

\def \zN{\mathbb{N}}
\def \zQ{\mathbb{Q}}
\def \zR{\mathbb{R}}
\def \zZ{\mathbb{Z}}
\def \zI{\mathbb{I}}
\def \eps{\varepsilon}
\def \al{\aleph_0}

\title{Práctica 2 - Análisis Avanzado}
\author{Fausto Martínez}
\date{}

\newtheorem{nota}[equation]{\textbf{Nota}}


\oddsidemargin -0.3cm \evensidemargin -3.0cm \textwidth 17cm
\topmargin -1.5cm \textheight 27cm

\def \ds{\displaystyle}

\thispagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle
	
	\color{blue}
	Durante toda esta práctica, denotaré con $\al$ al cardinal de los números naturales y con $c$ al cardinal de los números reales.\\
	\color{black}
	
	\textbf{Recordar:} Dadas $f:X\rightarrow Y, g:Y\rightarrow Z$ y dados $A,B\subseteq X$ y $C,D\subseteq Y$, se tiene que:
	
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $f(A \cup B) = f(A) \cup f(B)$.
		\item $f(A \cap B) \subseteq f(A) \cap f(B)$.
		\item $f^{-1}(C \cup D) = f^{-1}(C) \cup f^{-1}(D)$.
		\item $f^{-1}(C \cap D) = f^{-1}(C) \cap f^{-1}(D)$.
		\item $A \subseteq f^{-1}(f(A))$. Si $f$ es inyectiva vale la igualdad.
		\item $f(f^{-1}(C)) \subseteq C$. Si $f$ es sobreyectiva vale la igualdad.
		\item $X \setminus f^{-1}(D) = f^{-1}(Y\setminus D)$.
		\item Si f y g son inyectivas (respectivamente: sobreyectivas, biyectivas), entonces $g\circ f$ es inyectiva (respectivamente: sobreyectiva, biyectiva).
	\end{enumerate}
	
	\color{blue}
	\textit{Observación:} En las propiedades enunciadas arriba, $f^{-1}$ denota a la preimagen de un conjunto, no a una función inversa (Notése que, nunca se dijo que la función fuera biyectiva, como para poder afirmar algo así).
	\color{black}
	
	\hrulefill
	
	\begin{enumerate}[font=\bfseries]
		\item Hallar el cardinal de los siguientes conjuntos:
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item $\zZ_{\leq -3}$
			\color{blue}
			\begin{proof}[Solución]
				Propongo: $\#(\zZ_{\leq -3}) = \al$. Demostrémoslo:\\
				
				Tomemos la función $f:\zZ_{\leq -3} \rightarrow \zN$, $f(x) = -x-2$, la cual podemos ver fácilmente que es biyectiva, demostrando así lo que queremos.\\
				
				Para ver que es inyectiva, notemos que si $f(x_1) = f(x_2)$, entonces tenemos:
				
				\begin{gather*}
					- x_1 - 3 = -x_2-3\\
					- x_1 = - x_2\\
					x_1 = x_2
				\end{gather*}
				
				Lo que demuestra que $f$ es inyectiva.\\
				
				Para ver la sobreyectividad de $f$, queremos ver que para cualquier $y\in\N$, existe un $x\in\zZ_{\leq -3}$ tal que $f(x)=y$. Esto es verdadero pues lo que pido es: $-x-2 = y$. Notemos que tomando $x = -y-2$, ya estamos. Solo resta ver que $x\in\zZ_{\leq -3}$, pero eso es trivial, pues notemos que:
				
				\begin{gather*}
					x\in\zZ_{\leq -3} \iff x \leq -3 \\ 
					\iff -y-2 \leq -3\\
					\iff y \geq 1\\
				\end{gather*}
				
				Lo cual vale pues $y\in\zN$. De esta manera, mostramos que $\#(\zZ_{\leq -3}) = \al$.
				
			\end{proof}
			\color{black}
			
			\item $5\zZ$
			
			\color{blue}
			\begin{proof}[Solución]
				Notemos que será suficiente con ver que $5\zZ \sim \zZ$, pues sabemos que $\zZ \sim \zN$. Veámoslo:\\
				
				Tomemos la función $f:5\zZ \rightarrow \zZ$, $f(x)=\frac{x}{5}$.
				
				Notemos que si $f(x_1)=f(x_2)$, entonces $\frac{x_1}{5} = \frac{x_2}{5}$, de donde $x_1 = x_2$ y por tanto $f$ es inyectiva.
				
				A su vez, para cada $y\in \zZ$, lo podemos escribir como $f(x)$ para $x=5y$. Aparte $x\in 5\zZ$, por lo que $f$ es sobreyectiva.\\
				
				Por lo tanto, demostramos que $\#(5\zZ) = \al$.
							
			\end{proof}
			\color{black}
			
			\item $\zZ \times \zN$
			
			\color{blue}
			\begin{proof}[Solución]
				Propongo que $\#(\zZ \times \zN) = \al$. Veámoslo:
				\begin{itemize}
					\item Veamos que  $\#(\zZ \times \zN) \leq \al$.\\
					
					Tomemos la función $f:\zZ \times \zN \rightarrow \zN, f(z,n)=\left\{ \begin{array}{lr} 2^z 3^n & \text{si} \hspace{4pt} z \geq 0\\ 5^{-z} 7^n & \text{si} \hspace{4pt} z < 0 \end{array} \right.$ y veamos que es inyectiva:
					
					Si $f(z_1,n_1) = f(z_2,n_2)$, si asumimos $z_1 \geq 0, z_2 < 0$ o $z_1 < 0, z_2 \geq 0$, llegaremos rápido a un absurdo. Tenemos entonces dos casos:
					
					\begin{itemize}
						\item Si $z_1 < 0, z_2 < 0$, entonces tenemos que:\\
						
						$f(z_1,n_1) = f(z_2,n_2) \iff 5^{-z_1} 7^{n_1} = 5^{-z_2} 7^{n_2}$, y esa igualdad, por el Teorema Fundamental de la Aritmética, vale si y solo si $z_1 = z_2$ y $n_1 = n_2$\\
						
						\item Si $z_1 \geq 0, z_2 \geq 0$, entonces tenemos que:\\
						
						$f(z_1,n_1) = f(z_2,n_2) \iff 5^{z_1} 7^{n_1} = 5^{z_2} 7^{n_2}$, y esa igualdad, de nuevo, por el Teorema Fundamental de la Aritmética, vale si y solo si $z_1 = z_2$ y $n_1 = n_2$\\
					\end{itemize}
					
					De esta manera, $\#(\zZ \times \zN) \leq \al$
					
					\item Ahora, solo resta ver que $\al \leq \#(\zZ \times \zN)$.\\
					
					Para eso, veamos que la función $g:\zN \rightarrow \zZ \times \zN, g(n)=(1,n)$ es inyectiva. Lo cual es  fácil pues $g(n_1)=g(n_2) \iff (1,n_1) = (1,n_2) \iff n_1 = n_2$.\\
					
					Así,  $\al \leq \#(\zZ \times \zN)$.
				\end{itemize}
				
				Por lo tanto, como $\#(\zZ \times \zN) \leq \al$ y $\al \leq \#(\zZ \times \zN)$, gracias al Teorema de Cantor-Schröder–Bernstein, podemos afirmar que $\#(\zZ \times \zN) = \al$.
				
			\end{proof}
			
			\textit{Observación} Hay una manera más fácil de hacer este ejercicio, usando de apoyo el ejercicio 6 de esta misma guía. Decidí no hacerlo de esa manera para no ``spoilear'' el ejercicio. Pero, para el que quiera pensarlo, luego de hacer el ejercicio 6, note que $\zZ \times \zN = \bigcup_{z\in\zZ} \left( {z} \times \zN \right)$ 
			\color{black}
			
			\item $(-1,1) \cap \zQ$
			
			\color{blue}
			\begin{proof}[Solución]
				Como $(-1,1) \cap \zQ \subseteq \zQ$, entonces, $\#\left((-1,1) \cap \zQ \right) \leq \#(\zQ) = \al$.
				
				De esa manera, como $(-1,1) \cap \zQ$ es infinito, $\#\left((-1,1) \cap \zQ \right) = \al$.
				 
			\end{proof}
			\color{black}
		\end{enumerate}
		
		\item Sean $A$ y $B$ conjuntos contables. Probar que $A \cup B$ es contable.
		
		\color{blue}
		\begin{proof}[Solución]
			Vamos a utilizar que $A \cup B = A \cup (B \setminus A)$. Separemos la prueba en casos:
			
			\textit{Recuerdo:} Que un conjunto sea contable quiere decir que es o bien numerable o bien finito.
			
			Notemos primero que como $D = (B \setminus A) \subseteq B$, entonces $D$ es contable, a su vez, notemos que $A \cap D = \emptyset$, es decir, que $A$ y $D$ son disjuntos. Por lo tanto, $A \cup B = A \sqcup D$, donde $\sqcup$ denota a la unión disjunta.
			
			\begin{itemize}
				\item Si $A$ y $D$ son numerables, existen las biyecciones:
				
				\begin{gather*}
					f: A \rightarrow 2\zN \\
					g: D \rightarrow 2\zN -1.
				\end{gather*}
				
				Definimos entonces $h:(A \sqcup D) \rightarrow \zN$  como 
				$
				h(x) = 
				\left \{
				\begin{aligned}
					f(x) &,\ \text{si} \ x \in A\\
					g(x) &,\ \text{si} \ x \in D \\
				\end{aligned}
				\right .
				$
				la cual será biyectiva, por lo que $A \sqcup D$ será numerable.
				
				\item Si en cambio A es numerable y D es finito, tenemos que existen las biyecciones:
				
				\begin{gather*}
					f: A \rightarrow \zN \setminus \zI_k \\
					g: D \rightarrow \zI_k.
				\end{gather*}
				
				donde $\zI_k = \{0,1,2,...,k\}$
				
				De esta manera, existe $h:(A \sqcup D) \rightarrow ((\zN \setminus \zI_k) \cup \zI_k) = \zN$ biyectiva, definiendola igual que antes, por lo que $A \sqcup D$ será numerable.
				
				\item Si A es finito y D numerable, podemos repetir el mismo argumento de recién.
				
				\item Si ambos son finitos, es también fácil de ver que $A \sqcup D$ será finito.
				
			\end{itemize}
			
			Luego, en cualquier caso, $A \sqcup D$ será contable.
			
		\end{proof}
		\color{black}
		
		\item Sean $A\subseteq B$ conjuntos tales que $A$ es contable y $B\setminus A$ es infinito.
		\begin{itemize}
			\item Probar que existe $C\subseteq B\setminus A$ tal que $C \sim C\cup A$
			\item Deducir que $B\setminus A \sim B$
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{document}